import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const orzecznictwo: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Okres, w którym wystąpienie udokumentowanych objawów chorobowych upoważnia do rozpoznania choroby zawodowej pomimo wcześniejszego zakończenia pracy w narażeniu zawodowym wynosi:",
    "answer": "1 rok w przypadku astmy oskrzelowej.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Za wypadek w drodze do pracy lub z pracy uważa się nagłe zdarzenie wywołane przyczyną zewnętrzną, które nastąpiło w drodze do lub z miejsca wykonywania zatrudnienia, przy czym:",
    "answer": "za drogę do lub z pracy uważa się również miejsce zwykłego spożywania posiłków.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wyróżnia się trzy stopnie niepełnosprawności - znaczny, umiarkowany i lekki. Jednym z kryterium kwalifikującym do lekkiego stopnia niepełnosprawności jest:",
    "answer": "obniżenie zdolności do wykonywania pracy przez naruszoną sprawność organizmu powodującą ograniczenia w wykonywaniu pracy zarobkowej, istotnie obniżające wydajność pracy na danym stanowisku w porównaniu do wydajności, jaką wykazują osoby o podobnych kwalifikacjach zawodowych z pełną sprawnością psychiczną i fizyczną.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na równi z czasową niezdolnością do pracy z powodu choroby traktowana jest niemożność wykonywania pracy: 1) z powodu pobytu w stacjonarnym zakładzie lecznictwa odwykowego w celu leczenia uzależnienia alkoholowego, uzależnienia od środków odurzających lub substancji psychotropowych; 2) z powodu ustalonego terminu na oddanie krwi wśród honorowych dawców krwi; 3) z powodu pobytu w ośrodku rehabilitacji zawodowej; 4) w wyniku decyzji wydanej przez właściwy organ lub uprawniony podmiot na podstawie przepisów o zapobieganiu oraz zwalczaniu chorób zakaźnych i zakażeń u ludzi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nadzór nad zgodnością działań ZUS z obowiązującymi przepisami sprawuje:",
    "answer": "Minister właściwy do spraw zabezpieczenia społecznego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obowiązkowo ubezpieczeniu wypadkowemu podlegają:",
    "answer": "pracownicy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych orzeczenie lekarza orzecznika i komisji lekarskiej Zakładu Ubezpieczeń Społecznych o częściowej lub całkowitej niezdolności do pracy stanowi dla organu rentowego podstawę do przyznania:",
    "answer": "renty z tytułu niezdolności do pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli nastąpiła śmierć ubezpieczonego, związek pomiędzy śmiercią a wypadkiem przy pracy ustala:",
    "answer": "lekarz orzecznik ZUS lub komisja lekarska ZUS.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osoby poniżej 16. r.ż. zaliczane będą do osób niepełnosprawnych, jeżeli mają naruszoną sprawność fizyczną z powodu wady wrodzonej lub uszkodzenia organizmu o przewidywanym okresie trwania powyżej:",
    "answer": "12 miesięcy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawidłowość orzekania o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby oraz wystawiania zaświadczeń lekarskich kontrolują lekarze orzecznicy Zakładu Ubezpieczeń Społecznych, którzy nie mogą w tym celu:",
    "answer": "skierować ubezpieczonego na obserwację szpitalną.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wypadek, w wyniku którego u pracownika nastąpiło ciężkie uszkodzenie ciała, takie jak utrata zdolności rozrodczej lub choroba psychiczna to:",
    "answer": "ciężki wypadek przy pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zasiłek chorobowy nie przysługuje:",
    "answer": "nieubezpieczonemu.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z przepisami ustawy, za wypadek przy pracy uważa się nagłe zdarzenie wywołane przyczyną zewnętrzną, powodujące uraz lub śmierć, które nastąpiło podczas: 1) wykonywania czynności na rzecz pracodawcy, bez jego polecenia; 2) podróży służbowej; 3) szkolenia w zakresie powszechnej samoobrony; 4) wykonywania zadań zleconych przez działające u pracodawcy organizacje zawodowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powiatowy zespół orzekania o niepełnosprawności orzeka o stopniu niepełnosprawności:",
    "answer": "na wniosek osoby zainteresowanej, jej przedstawiciela ustawowego lub za ich zgodą na wniosek ośrodka pomocy społecznej.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W celu kontroli orzekania o czasowej niezdolności do pracy lekarz orzecznik ZUS nie może:",
    "answer": "skierować osoby ubezpieczonej do dowolnego lekarza na badanie specjalistyczne.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pracodawca zatrudniający pracowników w warunkach narażenia na działanie substancji i czynników rakotwórczych lub pyłów zwłókniających jest zobowiązany zapewnić im dodatkowe badania okresowe:",
    "answer": "po zaprzestaniu pracy w kontakcie z tymi substancjami, czynnikami lub pyłami; koszty ponosi pracodawca.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych za niezdolną do samodzielnej egzystencji uważa się osobę, która z powodu naruszenia sprawności organizmu wymaga:",
    "answer": "stałej lub długotrwałej opieki i pomocy innej osoby w zaspokajaniu podstawowych potrzeb życiowych.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakład Ubezpieczeń Społecznych udostępnia druki zaświadczeń lekarskich o czasowej niezdolności do pracy:",
    "answer": "lekarzom mającym upoważnienie ZUS do wystawiania zaświadczeń lekarskich.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Od orzeczenia lekarza orzecznika ZUS o niezdolności do pracy przysługuje osobie zainteresowanej:",
    "answer": "sprzeciw do komisji lekarskiej ZUS w terminie 14 dni.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Renta szkoleniowa z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych przysługuje osobie ubezpieczonej mającej odpowiedni okres ubezpieczenia, wobec której orzeczono:",
    "answer": "celowość przekwalifikowania zawodowego ze względu na niezdolność do pracy w dotychczasowym zawodzie.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z niżej wymienionych świadczeń nie przysługuje osobom ubezpieczonym z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa?",
    "answer": "zasiłek pielęgnacyjny",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chorobą zawodową jest choroba wymieniona w wykazie chorób zawodowych, jeżeli została spowodowana działaniem czynników szkodliwych dla zdrowia występujących w środowisku pracy lub sposobem wykonywania pracy, zwanych „narażeniem zawodowym”. W rozporządzeniu Rady Ministrów dotyczącym chorób zawodowych nie figuruje:",
    "answer": "zawał mięśnia sercowego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Renta socjalna przysługuje osobie pełnoletniej, której z powodu naruszenia sprawności organizmu powstałego w okresach określonych Ustawą o rencie socjalnej orzeczono:",
    "answer": "całkowitą niezdolność do pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Świadczenie rehabilitacyjne przysługuje:",
    "answer": "ubezpieczonemu, który po wyczerpaniu zasiłku chorobowego jest nadal niezdolny do pracy, a dalsze leczenie lub rehabilitacja lecznicza rokują odzyskanie zdolności do pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z niżej wymienionych chorób nie figuruje w wykazie chorób zawodowych zawartym w Rozporządzeniu Rady Ministrów z dnia 30.VI.2009 r. w sprawie chorób zawodowych?",
    "answer": "zawał mięśnia sercowego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osobą częściowo niezdolną do pracy jest osoba, która:",
    "answer": "w znacznym stopniu utraciła zdolność do wykonywania pracy zgodnej z poziomem posiadanych kwalifikacji.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W Rozporządzeniu Rady Ministrów z dnia 30.VI.2009, w sprawie wykazu chorób zawodowych, które zostały spowodowane działaniem czynników szkodliwych dla zdrowia występujących w środowisku pracy lub sposobem wykonywania pracy nie figuruje:",
    "answer": "zawał mięśnia sercowego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o ubezpieczeniu społecznym z tytułu wypadków przy pracy i chorób zawodowych ubezpieczonemu, który doznał stałego lub długotrwałego uszczerbku na zdrowiu wskutek wypadku przy pracy lub choroby zawodowej przysługuje:",
    "answer": "jednorazowe odszkodowanie.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W wykazie chorób zawodowych stanowiącym załącznik do Rozporządzenia Rady Ministrów z dnia 30 czerwca 2009 r. w sprawie chorób zawodowych (Dz. U. z 2009r. Nr 105, poz. 869 z późn. zm.) nie figuruje:",
    "answer": "zawał mięśnia sercowego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zasiłek chorobowy przysługuje ubezpieczonemu, który stał się niezdolny do pracy z powodu choroby w czasie trwania ubezpieczenia chorobowego. Na równi z niezdolnością do pracy z powodu choroby nie traktuje się niemożności wykonywania pracy:",
    "answer": "z powodu leczenia sanatoryjnego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Okoliczności stanowiące podstawę do uzyskania przez ubezpieczonego świadczenia rehabilitacyjnego (niezdolność do pracy po wyczerpaniu zasiłku chorobowego oraz rokowanie, że dalsze leczenie lub rehabilitacja lecznicza rokują odzyskanie zdolności do pracy) stwierdza:",
    "answer": "lekarz orzecznik.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych z wnioskiem o przyznanie renty z tytułu niezdolności do pracy występuje do ZUS:",
    "answer": "osoba ubezpieczona.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaświadczenie lekarskie o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby lub pobytu w szpitalu w formie dokumentu elektronicznego na elektroniczną skrzynkę podawczą ZUS może wystawić:",
    "answer": "każdy lekarz po uzyskaniu upoważnienia do wystawiania zaświadczeń lekarskich o czasowej niezdolności do pracy przez ZUS.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W rozumieniu Ustawy o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych osoba ubezpieczona, która w znacznym stopniu utraciła zdolność do pracy zgodnej z poziomem posiadanych kwalifikacji jest:",
    "answer": "częściowo niezdolna do pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące komisji lekarskiej ZUS:",
    "answer": "jej członek może być jednocześnie lekarzem orzecznikiem ZUS.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z FUS osoba ubezpieczona, która nie zgadza się z orzeczeniem lekarza orzecznika ZUS, ma prawo w ciągu 14 dni od daty otrzymania tego orzeczenia wniesienia:",
    "answer": "sprzeciwu do komisji lekarskiej ZUS.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie świadczenia przysługują z tytułu wypadku przy pracy lub choroby zawodowej?",
    "answer": "zasiłek chorobowy i świadczenie rehabilitacyjne w wysokości 100% wymiaru podstawy oraz odszkodowanie jednorazowe, ale tylko w przypadku, gdy osoba doznała stałego lub długotrwałego uszczerbku na zdrowiu.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych renta z tytułu niezdolności do pracy przysługuje osobie ubezpieczonej, która spełnia następujące warunki: 1) jest niezdolna do pracy; 2) ma wymagany okres składkowy i nieskładkowy; 3) nie ma wystarczających środków do zabezpieczenia swojej egzystencji; 4) niezdolność do pracy powstała w okresie ubezpieczenia albo nie później niż w ciągu 18 miesięcy od ustania zatrudnienia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaświadczenie lekarskie o czasowej niezdolności do pracy wystawia się z dwiema kopiami. Lekarz wystawiający zaświadczenie przekazuje jego pierwszą kopię:",
    "answer": "osobie ubezpieczonej.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli osoba ubezpieczona zagubiła zaświadczenie lekarskie o czasowej niezdolności do pracy lekarz, który wydał to zaświadczenie, na jej wniosek:",
    "answer": "sporządza wypis z kopii tego zaświadczenia.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa, zaświadczenie lekarskie o czasowej niezdolności do pracy na okres wcześniejszy niż 3 dni poprzedzające dzień badania osoby ubezpieczonej może być wystawione przez:",
    "answer": "lekarza psychiatrę.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych osobie ubezpieczonej posiadającej wymagany okres ubezpieczenia, której lekarz orzecznik wydał orzeczenie o celowości przekwalifikowania zawodowego przysługuje:",
    "answer": "renta szkoleniowa.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych warunek posiadania wymaganego okresu składkowego i nieskładkowego dla przyznania renty z tytułu niezdolności do pracy dla osoby, która nie ukończyła 20. roku życia uważa się za spełniony, jeżeli osoba ubezpieczona posiada okres składkowy i nieskładkowy wynoszący łącznie co najmniej:",
    "answer": "1 rok.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarze orzecznicy ZUS i Komisje lekarskie ZUS wydają orzeczenia ustalające uprawnienia do świadczeń z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych, ale nie wydają orzeczeń o:",
    "answer": "stopniu niepełnosprawności.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli niezdolność do pracy powstała przed ukończeniem 20 lat warunek posiadania wymaganego okresu składkowego i nieskładkowego do przyznania renty z tytułu niezdolności do pracy uważa się za spełniony, gdy osoba posiada okres składkowy i nieskładkowy wynoszący łącznie co najmniej:",
    "answer": "jeden rok.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zaświadczeniu lekarskim o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby lub pobytu w szpitalu albo innym zakładzie leczniczym podmiotu leczniczego wykonującego działalność leczniczą w rodzaju stacjonarne i całodobowe świadczenia zdrowotne, informacje o okolicznościach mających wpływ na prawo do zasiłku chorobowego lub jego wysokość podaje się z zastosowaniem kodów literowych. Kod B oznacza niezdolność do pracy:",
    "answer": "przypadającą w okresie ciąży.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla przyznania renty z tytułu niezdolności do pracy osobie, która nie ukończyła 20. roku życia warunek posiadania wymaganego okresu składkowego i nieskładkowego uważa się za spełniony, jeżeli osoba ubezpieczona posiada okres składkowy i nieskładkowy wynoszący co najmniej:",
    "answer": "1 rok.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa zasiłek chorobowy z tytułu czasowej niezdolności do pracy przysługuje przez okres nie dłuższy niż 270 dni, jeżeli przyczyną tej niezdolności jest:",
    "answer": "gruźlica.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa zaświadczenie lekarskie o czasowej niezdolności do pracy może być wystawione na okres nie dłuższy niż 3 dni poprzedzające dzień, w którym przeprowadzono badanie, jeżeli jego wyniki wykazują, że osoba ubezpieczona w tym okresie była niewątpliwie niezdolna do pracy. Kto może wystawić zaświadczenie lekarskie na okres wcześniejszy niż 3 dni poprzedzające dzień badania osoby ubezpieczonej?",
    "answer": "lekarz psychiatra.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowy okres zasiłkowy w ubezpieczeniu społecznym rolników wynosi 180 dni. Jeżeli po wyczerpaniu tego okresu osoba ubezpieczona jest nadal niezdolna do pracy, ale w wyniku dalszego leczenia lub rehabilitacji rokuje odzyskanie zdolności do pracy, to okres zasiłkowy przedłuża się do przewidywanego okresu jej odzyskania, jednak nie dłużej niż o:",
    "answer": "360 dni.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednorazowe odszkodowanie przysługuje osobie ubezpieczonej w ZUS, która wskutek wypadku przy pracy lub choroby zawodowej:",
    "answer": "doznała stałego lub długotrwałego uszczerbku na zdrowiu.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych niezdolność do pracy dla celów rentowych orzeka się na okres nie dłuższy niż:",
    "answer": "5 lat.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku stwierdzenia nieprawidłowości w wystawianiu zaświadczeń lekarskich o czasowej niezdolności do pracy w szczególności, gdy zaświadczenie lekarskie zostało wystawione bez przeprowadzenia bezpośredniego badania ubezpieczonego, bez udokumentowania rozpoznania stanowiącego podstawę orzeczonej czasowej niezdolności do pracy, Zakład Ubezpieczeń Społecznych może, w formie decyzji, cofnąć upoważnienie do ich wystawiania na okres nieprzekraczający:",
    "answer": "12 miesięcy od dnia, w którym decyzja stała się ostateczna.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa w zaświadczeniu lekarskim o czasowej niezdolności do pracy z powodu choroby lub pobytu w stacjonarnym zakładzie opieki zdrowotnej informacje o okolicznościach mających wpływ na prawo do zasiłku chorobowego lub jego wysokość podaje się z zastosowaniem kodów Iiterowych. - niezdolność do pracy przypadającą w okresie ciąży oznacza się:",
    "answer": "kodem B",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o emeryturach i rentach z FUS renta z tytułu niezdolności do pracy przysługuje osobie ubezpieczonej, która legitymuje się wymaganym okresem składkowym i nieskładkowym oraz orzeczeniem lekarskim o:",
    "answer": "niezdolności do pracy, która powstała w okresie ubezpieczenia albo nie później niż w ciągu 18 miesięcy od ustania zatrudnienia.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zasiłek chorobowy przysługuje przez okres czasowej niezdolności do pracy z powodu gruźlicy, nie dłużej jednak niż przez:",
    "answer": "270 dni.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa, w zaświadczeniu lekarskim o czasowej niezdolności do pracy numer statystyczny choroby ustalony według X Rewizji Międzynarodowej Statystycznej Kwalifikacji Chorób i Problemów Zdrowotnych wpisuje się na:",
    "answer": "oryginale i drugiej kopii zaświadczenia.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaki kod literowy podaje się w zaświadczeniu lekarskim o czasowej niezdolności do pracy lub pobycie w stacjonarnym zakładzie opieki zdrowotnej w przypadku czasowej niezdolności do pracy spowodowanej nadużyciem alkoholu?",
    "answer": "kod C.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z niżej wymienionych orzeczeń nie jest wydawane przez lekarzy orzeczników ZUS na potrzeby ustalenia uprawnień do świadczeń z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych?",
    "answer": "orzeczenie o stopniu niepełnosprawności.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o świadczeniach pieniężnych z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa świadczenie rehabilitacyjne przysługuje osobie ubezpieczonej, która spełnia między innymi następujące warunki:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A+B",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z niżej wymienionych instytucji wydaje decyzję o stwierdzeniu choroby zawodowej lub decyzję o braku podstaw do jej stwierdzenia?",
    "answer": "Państwowa Inspekcja Sanitarna.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą o rencie socjalnej, prawo do renty socjalnej nie przysługuje osobie z orzeczeniem całkowitej niezdolności do pracy spowodowanej naruszeniem sprawności organizmu, która powstała:",
    "answer": "w czasie zatrudnienia.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy orzekaniu o niezdolności do pracy dla lekarzy orzekających w ZUS nie mają mocy wiążącej:",
    "answer": "orzeczenia lekarzy medycyny pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Decyzję stwierdzającą chorobę zawodową po przeprowadzeniu postępowania wyjaśniającego wydaje:",
    "answer": "organ Państwowej Inspekcji Sanitarnej.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Świadczenia pieniężne z ubezpieczenia społecznego w razie choroby i macierzyństwa, zwanego „ubezpieczeniem chorobowym”, nie obejmują:",
    "answer": "renty z tytułu niezdolności do pracy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zasiłek chorobowy przysługuje:",
    "answer": "ubezpieczonemu, który stał się niezdolny do pracy z powodu choroby w czasie trwania ubezpieczenia chorobowego.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zaświadczeniu lekarskim o czasowej niezdolności do pracy kod literowy A oznacza:",
    "answer": "niezdolność do pracy powstałą po przerwie nieprzekraczającej 60 dni - spowodowaną tą samą chorobą, która była przyczyną niezdolności do pracy przed przerwą.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ubezpieczonemu będącemu pracownikiem, którego wynagrodzenie uległo obniżeniu wskutek stałego lub długotrwałego uszczerbku na zdrowiu przysługuje:",
    "answer": "zasiłek wyrównawczy.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Od orzeczenia wydanego przez powiatowy zespół do spraw orzekania o niepełnosprawności przysługuje odwołanie do:",
    "answer": "wojewódzkiego zespołu do spraw orzekania o niepełnosprawności.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Miesięczny zasiłek chorobowy za okres pobytu w szpitalu wynosi:",
    "answer": "80% podstawy wymiaru zasiłku.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o rehabilitacji zawodowej i społecznej oraz zatrudnianiu osób niepełnosprawnych orzeczenie lekarza orzecznika ZUS o niezdolności do samodzielnej egzystencji jest traktowane na równi z orzeczeniem o:",
    "answer": "znacznym stopniu niepełnosprawności.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niezdolność do pracy, zgodnie z ustawą o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpieczeń Społecznych, orzeka się:",
    "answer": "na okres nie dłuższy niż 5 lat, chyba że zgodnie z wiedzą medyczną nie ma rokowań odzyskania zdolności do pracy przed upływem tego okresu – wówczas na okres dłuższy niż 5 lat.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy ustalaniu prawa do emerytury i renty oraz przy obliczaniu ich wysokości: Europejskiej.",
    "answer": "uwzględnia się okresy ubezpieczenia za granicą, jeżeli tak stanowią umowy międzynarodowe.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "„Osoba z naruszoną sprawnością organizmu, niezdolna do pracy albo zdolna do pracy jedynie w warunkach pracy chronionej lub wymagająca czasowej albo częściowej pomocy innych osób w celu pełnienia ról społecznych”. Powyższa definicja dotyczy osoby zaliczonej do grupy:",
    "answer": "umiarkowanego stopnia niepełnosprawności.",
    "category": "Orzecznictwo",
    "base": "Baza 1"
  }
];
